# 分数

$\frac{1}{1}=100\%$          $\frac{1}{2}=50\%$             $\frac{1}{3}=33.3\%$          $\frac{1}{4}=25\%$             $\frac{1}{5}=20\%$

$\frac{1}{6}=16.7\%$         $\frac{1}{7}=14.3\%$          $\frac{1}{8}=12.5\%$          $\frac{1}{9}=11.1\%$         $\frac{1}{10}=10\%$

$\frac{1}{11}=9.1\%$         $\frac{1}{12}=8.3\%$          $\frac{1}{13}=7.7\%$           $\frac{1}{14}=7.1\%$          $\frac{1}{15}=6.7\%$​

$\frac{1}{16}=6.25\%$       $\frac{1}{17}=5.9\%$          $\frac{1}{18}=5.6\%$           $\frac{1}{19}=5.3\%$          $\frac{1}{20}=5\%$



# 资料分析

## 基础公式

$增长率=增长量\div基期量=（现期量-基期量）\div基期量=现期量\div基期量-1$

$增长量=现期量\div (1+增长率)\times 增长率$

$年均增长量=（现期量-基期量）\div间隔年份$

$现期量=基期量\times（1+年均增长率）^n$​，其中n为相差年份

$年均增长率=\sqrt[n]{现期量\div基期量}-1$​

$比重=部分\div总体$

## 增长率为$\frac{1}{n}$

若增长率 $r=\frac{1}{n}$，则 $增长量=现期量\div(n+1)$

若增长率 $r=-\frac{1}{n}$，则 $增长量=-(现期量\div(n-1))$

## 估算技巧

$\frac{1+a\%}{1+b\%}=1+\frac{a\%-b\%}{1+b\%}\approx1+(a\%-b\%)$

其中：$\vert b\vert\leq20$ 或 选项差距大 时 可直接估算

## 间隔增长率

（间隔一年）假设基期量为A，第一年增速为$r_1$，第二年增速为$r_2$，间隔增长率为$r$。

公式：$r=\frac{A(1+r_1)(1+r_2)-A}{A}=r_1+r_2+r_1\times r_2$

速算技巧：

1. $r_1\times r_2=a\%\times b\%=\frac{ab}{100}\%$
1. $r_1\times r_2$，一个化为分数，一个不变
1. $r_1$和$r_2$均小于10%，$r_1\times r_2<1\%$，可忽略

## 混合增长率

大小居中，偏量大

![image-20241106175801038](https://imagere.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/mxyimage-20241106175801038.png)

![image-20241106194622411](https://imagere.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/mxyimage-20241106194622411.png)

## 增长量的比较

大大则大，一大一小看乘积，极端情况列完整式子估算，正大于负

$增长量=现期量\div (1+增长率)\times 增长率$

若现期量，增长率都大，则增长量一定大

**极端情况**：1. $r_1$和$r_2$差大于20%；     2. 现期量和增长率的乘积比较接近；     需要列式子估算。

## 比重（基期比重、两期比重差）

$基期比重=\frac{部分}{整体}=\frac{\frac{A}{1+a}}{\frac{b}{1+b}}=\frac{A}{B}\times \frac{1+b}{1+a}$  （A、B是现期量）

**两期比重差**

$差=现期比重-基期比重=\frac{A}{B}-\frac{A}{B}\times \frac{1+b}{1+a}=\frac{A}{B}\times \frac{a-b}{1+a}$

## 平均数和倍数

$基期倍数=\frac{第一产业}{第二产业}=\frac{\frac{A}{1+a}}{\frac{b}{1+b}}=\frac{A}{B}\times \frac{1+b}{1+a}$  （A、B是现期量）

**平均值增长率**

$r=\frac{现期量-基期量}{基期量}=\frac{\frac{A(1+a)}{B(1+b)}-\frac{A}{B}}{\frac{A}{B}}=\frac{a-b}{1+b}$